

Tank in Cascata

Aleandro Alushi, Emanuele Canfarini, Luciano Gargiulo

January 1, 2026

Il progetto riguarda il controllo del livello dall'acqua raggiunto da due serbatoi in cascata. La dinamica del sistema è descritta dalle seguenti equazioni differenziali:

$$\dot{a}_1 = -k_1\sqrt{a_1} + k_4V(t). \quad (1a)$$

$$\dot{a}_2 = k_2\sqrt{a_1} - k_3\sqrt{a_2} \quad (1b)$$

1 Espressione del sistema in forma di stato e calcolo del sistema linearizzato intorno ad una coppia di equilibrio

Innanzitutto, esprimiamo il sistema (1) nella seguente forma di stato

$$\dot{x} = f(x, u) \quad (2a)$$

$$y = h(x, u). \quad (2b)$$

Pertanto, andiamo individuare lo stato x , l'ingresso u e l'uscita y del sistema come segue

$$x := \dots, \quad u := \dots, \quad y := \dots$$

Coerentemente con questa scelta, ricaviamo dal sistema (1) la seguente espressione per le funzioni f ed h

$$f(x, u) := \dots$$

$$h(x, u) := \dots$$

Una volta calcolate f ed h esprimiamo (1) nella seguente forma di stato

$$\begin{bmatrix} \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -k_1\sqrt{a_1} + k_4V(t) \\ k_2\sqrt{a_1} - k_3\sqrt{a_2} \end{bmatrix} \quad (3a)$$

$$y = \dots \quad (3b)$$

Per trovare la coppia di equilibrio (x_e, u_e) di (3), ci manca l'ingresso di equilibrio, che andiamo a calcolare tramite la seguente equazione

$$u_e = \left(\frac{k_1}{k_2}\right)\sqrt{x_{e,1}} \quad (4)$$

dal quale otteniamo

$$x_e := \begin{bmatrix} 9.45 \\ 4.20 \end{bmatrix}, \quad u_e = 0. \quad (5)$$

Definiamo le variabili alle variazioni δx , δu e δy come

$$\delta x = x(t) - x_e,$$

$$\delta u = u(t) - u_e,$$

$$\delta y = y(t) - y_e$$

L'evoluzione del sistema espressa nelle variabili alle variazioni può essere approssimativamente descritta mediante il seguente sistema lineare

$$\delta \dot{x} = A\delta x + B\delta u \tag{6a}$$

$$\delta y = C\delta x + D\delta u, \tag{6b}$$

dove le matrici A , B , C e D vengono calcolate come

$$A = \begin{bmatrix} a_{1,1} & a_{1,2} \\ a_{2,1} & a_{2,2} \end{bmatrix} \tag{7a}$$

$$B = \begin{bmatrix} b_{1,1} & b_{1,2} \\ b_{2,1} & b_{2,2} \end{bmatrix} \tag{7b}$$

$$C = \begin{bmatrix} c_{1,1} & c_{1,2} \\ c_{2,1} & c_{2,2} \end{bmatrix} \tag{7c}$$

$$D = 0 \tag{7d}$$